\documentclass[bachelor, och, diploma]{SCWorks}
% параметр - тип обучения - одно из значений:
%    spec     - специальность
%    bachelor - бакалавриат (по умолчанию)
%    master   - магистратура
% параметр - форма обучения - одно из значений:
%    och   - очное (по умолчанию)
%    zaoch - заочное
% параметр - тип работы - одно из значений:
%    referat    - реферат
%    coursework - курсовая работа (по умолчанию)
%    diploma    - дипломная работа
%    pract      - отчет по практике
% параметр - включение шрифта
%    times    - включение шрифта Times New Roman (если установлен)
%               по умолчанию выключен
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[sort,compress]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{cite}
\usepackage[english,russian]{babel}


%\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}


\newcommand{\eqdef}{\stackrel {\rm def}{=}}


\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{df}{Определение}[section]
\newtheorem{Prop}{Предложение}
\newtheorem{Lm}{Лемма}
\newtheorem{Con}{Следствие}
\begin{document}

% Кафедра (в родительном падеже)
\chair{компьютерной алгебры и теории чисел}

% Тема работы
\worktitle{Эллиптические криптосистемы}

% Курс
\course{4}

% Группа
\group{421}

% Факультет (в родительном падеже) (по умолчанию "факультета КНиИТ")
\department{Механико-математического факультета}

% Специальность/направление код - наименование
\napravlenie{010200 "--- Математика и компьютерные науки}
%\napravlenie{010500 "--- Математическое обеспечение и администрирование информационных систем}
%\napravlenie{230100 "--- Информатика и вычислительная техника}
%\napravlenie{231000 "--- Программная инженерия}
%\napravlenie{090301 "--- Компьютерная безопасность}

% Для студентки. Для работы студента следующая команда не нужна.
%\studenttitle{Студентки}

% Фамилия, имя, отчество в родительном падеже
\studentName{Каймашникова Всеволода Александровича}

% Заведующий кафедрой
\chtitle{Профессор, доктор} % степень, звание
\chname{В. ~Н. ~Кузнецов}

%Научный руководитель (для реферата преподаватель проверяющий работу)
\satitle{доцент, к. ф.-м. н.} %должность, степень, звание
\saname{В. ~В. ~Кривобок}

% Руководитель практики от организации (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
%\patitle{к.ф.-м.н., доцент}
%\paname{А.~С.~Петров}

% Семестр (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
%\term{2}

% Наименование практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
%\practtype{производственно-технологическая}

% Продолжительность практики (количество недель) (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
%\duration{3}

% Даты начала и окончания практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
%\practStart{01.01.2012}
%\practFinish{01.01.2012}

% Год выполнения отчета
\year{2015}

\MakeTitle

% Включение нумерации рисунков, формул и таблиц по разделам
% (по умолчанию - нумерация сквозная)
% (допускается оба вида нумерации)
%\secNumbering


\tableofcontents

% Раздел "Обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе
%\abbreviations

% Раздел "Определения". Может отсутствовать в работе
%\definitions

% Раздел "Определения, обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе.
% Если присутствует, то заменяет собой разделы "Обозначения и сокращения" и "Определения"
%\defabbr


% Раздел "Введение"
\intro
Средства и системы криптографической защиты информации играют важную роль в современных компьютерных информационных системах, используемых в сфере финансовой и коммерческой деятельности. Интерес к ним обусловлен не только возрастающими общественными потребностями в переводе экономических и госcударственно-правовых отношений на 'электронную основу', но и сильно расширившимися возможностями передачи, обработки и хранения информации в распределенных вычислительных системах. Применение специальных криптографических протоколов и криптосистем позволяет осуществлять многообразные экономические отношения 'дистанционно', исключая необходимость личной встречи участников этих отношений, а также поддерживать при этом должную финансовую и правовую дисциплину.

В 1985 году Нил Коблиц и Виктор Миллер независимо предложили использовать в криптографии некоторые алгебраические свойства эллиптических кривых. С этого момента началось бурное развитие нового направления в криптографии, для которого используется термин криптография на эллиптических кривых (Elliptic Curve Cryptography, сокращенно ECC). Криптосистемы с открытым ключом на эллиптических кривых обеспечивают такую же функциональность, как и алгоритм RSA. Однако их криптостойкость основана на другой проблеме, а именно на проблеме дискретного логарифма в группе точек эллиптической кривой (Elliptic Curve Discrete Logarithm Problem, сокращенно ECDLP). В настоящее время лучшие алгоритмы для решения ECDLP имеют экспоненциальное время работы, в отличие от алгоритмов для решения проблемы простого дискретного логарифма и проблемы факторизации целого числа, которые имеют субэкспоненциальное время работы.

Эллиптические кривые являются одним из основных объектов изучения в современной теории чисел и криптографии. Эллиптическая криптография образует самостоятельный раздел криптографии, посвященный изучению криптосистем на базе эллиптических кривых.

\section{Базовые понятия о криптосистемах}
\subsection{Основные сведенья}
Криптография изучает методы пересылки сообщений в замаскированном виде, при которых только намеченные отправителем получатели могут удалить маскировку прочитать сообщение. Предназначенное для пересылки сообщение называется открытым текстом, а замаскированное сообщение шифрованным текстом или кратко шифртекстом. Открытый текст и шифртекст записываются в некоторых алфавитах; обычно, но не всегда, эти алфавиты совпадают и состоят из некоторого числа $N$ букв. Термин «буква» (или «символ») может относится не только к обычным буквам, но также к цифрам, к пробелам, к знакам пунктуации и ко всяким другим символам, используемым при записи сообщения. (Если мы не включим, например, пробелы, то все слова слипнутся и сообщение будет трудно читать.) Процесс преобразования открытого текста в шифртекст называется шифрованием (или зашифрованием), а обратная процедура называется дешифрованием расшифрованием).

Открытый и шифрованный тексты разбиваются на элементарные сообщения («элементы»). Элементом может быть отдельная буква, пара букв (биграмма), тройка букв (триграмма) или даже блок из 50 букв. Шифрующее преобразование является функцией, которая преобразует элемент открытого текста в элемент шифртекста. Другими словами, это — отображение $f$ из множества $P$ всех возможных элементов открытого текста в множество $C$ всех возможных элементов шифртекста. Будем всегда предполагать, что это отображение взаимно однозначное, т. е. для одного элемента шифртекста существует один и только один элемент открытого текста, из которого элемент шифртекста получается при шифровании. Дешифрующее преобразование действует в обратном направлении, это — функция $f^{-1}$ восстанавливающая открытый текст по шифртексту. Всю эту ситуацию можно схематически изобразить диаграммой $$P \xrightarrow{f} C \xrightarrow{f^{-1}} P.$$
Любая такая конструкция называется криптосистемой.

На самом деле термин «криптосистема» чаще применяется к целому семейству таких преобразований, зависящих от выбора некоторых параметров (от них могут зависеть как отображение $f$, так и множества $P$ и $C$). Шифрующее преобразование можно задать: алгоритмом, единым для всего семейства, и значениями параметров. Значения параметров называются ключом шифрования $K_E$. На практике считается, что алгоритм известен (т.е. общий вид процедуры шифрования сохранить в тайне нельзя). Однако ключи легко меняются и, если это необходимо, держатся в секрете. Для дешифрования (т.е. вычисления $f^{-1}$ ) также необходимы алгоритм и ключ. Этот ключ называется ключом дешифрования $K_D$.

По определению, криптосистема с открытым ключом обладает тем свойством, что знание шифрующего преобразования не позволяет по ключу шифрования найти ключ дешифрования, избежав чрезвычайно длинных вычислений. Другими словами, шифрующая функция $f: P \to C$ легко вычисляется, если ключ шифрования $K_E$ известен, но вычислять значения обратной функции $f^{-1}: C \to P$ очень сложно. С точки зрения практической вычислимости это значит, что функция $f^{-1}$ необратима (без дополнительной информации — ключа дешифрования $K_D$). Таким образом, функция $f$ — это легко вычислимая функция, для которой обратную функцию $f^{-1}$ вычислить трудно, если не иметь некоторой дополнительной информации сверх той, что используется при вычислении $f$. Обратная функция $f^{-1}$ , однако, легко вычислима, если известна дополнительная информация $K_D$ — ключ дешифрования.

Примерами таких криптосистем являются криптосистема на эллиптических кривых благодаря проблеме дискретного логарифма в группе точек эллиптической кривой (Elliptic Curve Discrete Logarithm Problem, сокращенно ECDLP) и криптосистема RSA, в которой стоит сложная задача факторизации больших чисел.

\subsection{Электронная подпись (Аутентикация)}
Часто одной из наиболее важных частей сообщения является подпись. Если сообщение имеет особенную важность, могут
потребоваться дополнительные способы заверения подлинности (аутентикации) сообщения. А в электронных средствах связи, где нельзя передать физическую подпись, приходится полагаться совершенно на другие методы.

Криптография с открытым ключом предоставляет простое решение этой задачи аутентикации. Пусть А (Алиса) и В (Боб) — два пользователя системы. Пусть $f_A$ - шифрующее преобразование, которым должен воспользоваться любой, кто отправляет сообщение Алисе, а $f_B$ — соответствующее преобразование для Боба. Для простоты считаем, что множества $P$ и $C$ элементов открытого и шифрованного текстов совпадают и одинаковы у всех пользователей. Пусть $P$ — подпись Алисы (включающая в себя, возможно,
идентификационный номер Алисы, время отправления сообщения и т.п.). Если Алиса просто пошлет Бобу некоторое сообщение $f_B(P)$, то (поскольку способ вычисления $f_B(P)$ общеизвестен) нет способа проверки, гарантирующего, что подпись принадлежит Алисе. Однако, если в начале или конце сообщения будет помещено $f_Bf^{-1}_A(Р)$, то Боб, применив $f^{-1}_B$ , дешифрует сообщение, включая этот добавок, и все превратится в открытый текст, за исключением добавка, который примет вид $f^{-1}_A(Р)$. Так как Боб знает, что сообщение должно было быть послано от Алисы, то он применит к добавку $f_A$ (ключ Алисы открыт и ему известен) и получит $P$. Так как никто, кроме Алисы, не может воспользоваться функцией $f^{-1}_A$ , обратной к $f_A$, то он удостоверяется в том, что сообщение послано Алисой.

\section{Теория эллиптических кривых}


\section{Криптосистемы на эллиптических кривых}

Мы намереваемся кодировать наши открытые тексты точками некоторой заданной
эллиптической кривой $E$, определенной над конечным полем $F_q$. Мы хотим
это осуществить простым и систематическим способом так, чтобы
открытый текст $m$ (который можно рассматривать как целое число
из некоторого интервала) можно было легко прочитать, зная координаты соответствующей точки $P_m$. Заметим, что это 'кодирование' $-$
не то же самое, что засекречивание.

\subsection{Ключевой обмен Диффи-Хеллмана на элиптических кривых}

Предположим, что Маша и Петя хотят договориться о ключе, которым
будут впоследствии пользоваться в некоторой классической
криптосистеме. прежде всего они открыто выбирают какое-либо конечное поле
$F_q$ и какую-либо эллиптическую кривую $E$ над ним. Их ключ
строится по случайной точке $P$ на этой эллиптической кривой. Если у них
есть случайная точка $P$, то, например, ее $x$-координата дает
случайный элемент $F_q$, который можно затем преобразовать в $r$-разрядное
целое число в $p$-ичной системе счисления (где $q=p^r$), и это число
может служить ключом в их классической криптосистеме. (Здесь мы
пользуемся словом случайный в неточном смысле; мы лишь хотим
сказать, что выбор из некоторого большого множества допустимых
ключей произволен и непредсказуем). Они должны выбрать точку $P$
так, чтобы все их сообщения друг другу были открытыми и все же
никто, кроме них двоих, ничего бы не знал о $P$.

Маша и Петя первым делом открыто выбирают точку $B \in E$
в качестве основания. Мы, однако, не требуем,
чтобы $B$ была образующим элементом в группе точек кривой $E$. Эта
группа может и не быть циклической. Даже если она циклическая,
мы не хотим тратить время на проверку того, что $B$ $-$ образующий
элемент (или даже на нахождение общего числа $N$ точек, которое нам
не понадобится в последующем). Нам хотелось бы, чтобы
порожденная $B$ подгруппа была большой, предпочтительно того же порядка
величины, что и сама $E$. Предположим, что $B$ $-$ взятая открыто точка на $E$ весьма большого
порядка (равного либо $N$, либо большому делителю $N$).
Чтобы образовать ключ, Маша вначале случайным образом
выбирает целое число $a$, сравнимое по порядку величины с $q$ (которое
близко к $N$); это число она держит в секрете. Она вычисляет $aB\in E$
и передает эту точку открыто. петя делает то же самое: он выбирает случайно $b$ и открыто передает $bB\in B$. Тогда используемый
ими секретный ключ $-$ это $p=abB \in E$. Оба пользователя могут
вычислить этот ключ. Например, Маша знает $bB$ (точка была передана открыто) и свое собственное секретное $a$. Однако любая третья
сторона знает лишь $aB$ и $bB$. Кроме решения задачи дискретного
логарифмирования $-$ нахождения $a$ по $B$ и $aB$ (или нахождения $b$ по $B$
и $bB$), $-$ пока нет способа найти $abB$, зная лишь $aB$ и $bB$.

\subsection{Система Мэсси—Омуры на элиптических кривых}

Это криптосистема с открытым ключом для передачи
элементов сообщения $m$, которые мы теперь предположим представленными точками $P_m$
фиксированной (и не скрываемой) эллиптической
кривой $E$ над $F_q$ ($q$ берется большим). предполагается также, что
общее число $N$ точек на $E$ вычислено и не составляет секрета. Каждый
пользователь системы секретно выбирает такое целое случайное
число $e$ между $1$ и $N$, что $НОД(e, N) = 1$. Используя алгоритм Евклида,
он находит затем обратное $e^{-1}$ к числу $e$ по модулю $N$, т.е. такое
целое число $d$, что $de\equiv 1(mod N)$. Если Алиса хочет послать
Вове сообщение $P_m$, то она сначала посылает ему точку $e_AP_m$ (индекс
$A$ указывает на пользователя Алису). Это ничего не говорит Вове,
который, не зная ни $e_A$, ни $d_A$, не может восстановить $P_m$. Однако,
не придавая этому значения, он умножает ее на свое $e_B$ и посылает
обратно Алисе $e_Be_AP_m$. На третьем шаге Алиса должна частично
раскрыть свое сообщение, умножив $e_Be_AP_m$ на $d_A$. Так как $NP_m=0$ и
$d_Ae_A\equiv 1 (mod N)$, при этом получается точка $e_BP_m$, которую Алиса
возвращает Вове. Тот может теперь прочитать сообщение, умножив точку $e_BP_m$ на $d_B$.

Заметим, что злоумышленник может знать $e_AP_m$, $e_Be_AP_m$ и
$e_BP_m$. Если бы он умел решать задачу дискретного логарифмирования
на $E$, то он мог бы определить $e_B$ по первым двум точкам, вычислить
$d_b\equiv e^{-1}_B (mod N)$ и $P_m=d_Be_BP_m$.

\subsection{Система Эль-Гамаля на элиптических кривых}

Это $-$ другая криптосистема с открытым ключом для передачи сообщений $P_m$. Как и в описанной
выше системе ключевого обмена, мы исходим из данных несекретных:
\begin{enumerate}
\item конечного поля $F_q$
\item определенной над ним эллиптической кривой $E$
\item точки 'основания' $B$ на ней
\end{enumerate}
Знать общее число $N$ точек на $E$
нам не нужно. Каждый из пользователей выбирает случайное целое
число $a$, которое держит в секрете, затем находит и делает
общедоступной точку $aB$.
Чтобы послать Борису сообщение $P_m$, Анна выбирает случайно
целое число $k$ и посылает пару точек $(kB, P_m+k(a_BB))$ (где $a_BB$ $-$
открытый ключ Бориса). Чтобы прочитать сообщение, Борис
умножает первую точку из полученной пары на свое секретное число $a_B$ и
вычитает результат умножения из второй точки:
\begin{equation}
P_m+k(a_BB)-a_B(kB)=P_m.
\end{equation}
Таким образом, Анна посылает замаскированное $P_m$ вместе с
'подсказкой' $kB$, при помощи которой можно снять 'маску' $ka_BB$, если
знать секретное число $a_B$. Злоумышленник, который умеет решать
задачу дискретного логарифмирования на Е, может, конечно, найти
$a_B$, зная $a_BB$ и $B$.

\subsection{Выбор кривой и точки}

Существуют различные способы выбора эллиптической кривой и (в системах Диффи-Хеллмана и Эль-Гамаля) точки $B$ на ней.

Случайный выбор $(E, B)$. Взяв какое-либо большое конечное
поле $F_q$, можно следующим образом осуществить одновременный
выбор $E$ и $B=(x, y)\in E$. Будем предполагать, что характеристика $p$
поля $F_q$ больше $3$, так что эллиптическая кривая задана уравнением
\ref{1}; при $q=2^r$ или $3^r$ нетрудно сделать очевидные изменения в
дальнейшем изложении. Выбираем сначала случайным образом три
элемента из $F^*_q$ в качестве $x$, $y$, $a$. Далее полагаем $b=y^2-(x^3+ax).$
Убеждаемся в том, что кубический многочлен $x^3+ax+b$ не имеет кратных корней, что равносильно проверке условия $4a^3+27b^2\ne0$.
Если это условие не выполняется, берем другую случайную тройку
$x$, $y$, $a$. полагаем $B=(x, y)$. Тогда $B$ $-$ точка, на эллиптической кривой $y^2=x^3+ax+b$.


\section{Практическая часть}

\section{Заключение}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{1} Коблиц Н. «Курс теории чисел и криптографии»: Пер. с англ. -- Научное изд-во ТВП, 2001. -- x+254 с.

\end{thebibliography}

\appendix

\end{document}